【不旺聖誕】不夜城慘變二噁英城 烽煙半年零售寒冬 街坊︰旺角不旺，也不再宜居

街邊太多人與車，繁華鬧市人醉夜——旺角是購物之都，是個不夜城。半年間，旺角成為警民衝突的核心戰場。空蕩蕩的彌敦道少了行李箱，多了火堆和磚頭，原已下滑的零售市道雪上加霜。旺角街坊、商場舖老闆和候任區議員，如何看待這社區在半年來的變化？彈痕遍野的社區，如何修復？

MM（化名）是旺角街坊，也在旺角上班，可謂「MK」代表。她指旺角作為香港經濟命脈，抗爭者認為若此地能成為戰場，便有機會「攬炒」。加上旺角四通八達，可抵大角嘴、何文田、九龍城，交通便利，相較別區，抗爭者有更多逗留的本錢，「有時夜至凌晨三、四點才完全清場。」或許是經歷過佔旺和2016年「魚蛋革命」，抗爭者對旺角總有一種情意結。「雖然警方部署好熟，但佢哋總有方法匿埋，再喺適當時候出來做嘢。」

旺角是潮流集中地，好比港版澀谷原宿，抗爭者不乏別具風格的年輕人。訪問那夜，一班「MK」味黑衣青年疾步如帶風，在砵蘭街路上整排走着;，中間背心金鏈男一瞄手機，隨即跟身旁手足道︰「百老滙放咗TG（催淚彈），快啲去幫拖！」活像《古惑仔》情節。馬路邊又有一穿毛衣格子裙過膝長靴的少女，掀起黑口罩，在吃熱浪薯片。倏忽警笛聲至，彌敦道又上演一場「衝警盃」，她連忙捉住閨密的手拔腿就跑，一頭黑色長直髮在煙裏飄揚。MM曾在旺角看見日系打扮的女生，身穿超短褲過膝襪，頭髮染成紫色，活像動漫中走出來的人物一樣。萌妹束起頭髮，換上黑衣，MM才驚覺，原來對方也是站在街頭上爭取自由的一個人。

MM眼中的旺角不純是「後生主場」，抗爭不分年紀、膚色和階層。在朗豪坊外，有一西裝老伯怒踢一架警方私家車，差點把那「落單」警員拖出來，對方立刻開車逃走，他窮追不捨，勇武不遜後生。彌敦道十字路口亦有意大利男高音Stefano，用廣東話大唱抗爭名曲《死黑警》和改編自《Joy to the World》的連登聖誕歌——「香港警察，仆街衰格，亞洲最佳垃圾！」途人圍觀叫好，以「光復香港」和應。

硬食催淚彈放題 出疹眼腫經血異常
旺角物價相宜，衣食住行一應俱全。誰知搬來旺角，竟是MM一連串噩夢的開始。她入伙後不久即發生8.31事件，居於旺角警署附近，夜夜不得安寧，更試過有家歸不得。某天因衝突提早下班，市內已籠罩催淚煙，防暴警察將她回家的路重重封鎖，只能硬着頭皮穿越封鎖線。「每次出入都提心吊膽，就算夠膽行過去，一來要承受濫捕嘅風險，二來唔知無情無眼嘅彈藥，會唔會殃及無辜。」有次，她光顧了一家樓上足浴店，等到氣氛緩和才歸家。每遇衝突，她也會猶豫︰今晚何時才能回家？

警方在半年間施放過萬枚催淚彈，旺角幾乎爆發多場巷戰，淪為催淚之都，就連潮聯紅van司機也苦中作樂︰「魚蛋？邊有得你食，催淚彈就有！」她過去經常跟朋友享受美食放題，如今卻要硬食催淚彈放題。

她試過在家時窗沒關好，吸入催淚煙，嗆得眼水直冒，也試過外出卻忘了收衫，令衣物被催淚煙污染。吸入催淚彈後，她的皮膚出疹，眼睛無故腫起，經血亦呈不尋常的深色。她指這並非巧合，因她同住的室友也有一樣的情況。催淚彈含有化學物質CS，高溫燃燒亦可釋出山埃和二噁英，對人體更可致畸、致癌、致死。她指旺角施放催淚彈之多，令社區遍佈催淚煙殘餘物，擔心對健康造成後遺症，為免夜長夢多，萌生了搬走的念頭。
「旺角已經變咗『二噁城』，真係唔再適合人居住。」

候任區議員「警署隔籬至唔安全」
林兆彬是MM生活的旺角東區候任區議員，半年來，他見證警察濫捕、濫發催淚彈，他指8.31事件後的抗爭以包圍警署為主，越接近警署的商戶和居民越受滋擾，「有街坊都唔係示威者，路過返屋企，用手機影差佬、鬧幾句就俾人拉。而家發覺原來住喺警署隔離，先至係唔安全。」他亦曾接獲街坊投訴，警方將三枚催淚彈射進家裏露台。他所屬的社區早前就處理了不少求助個案，有劏房戶哭訴，因催淚煙入屋咳出黑色血塊，5歲兒子全身出疹，被迫流離失所。

他批評，食環署缺乏一套科學而客觀的標準，測量社區催淚彈污染水平︰「究竟清潔工用水所謂『洗街』，係咪就洗得乾淨？當局完全答唔到。」日後望能成立工作小組跟進，如撥款予學術機構，到社區測量催淚彈的污染物。

在衝突高峯期的10月和11月，港鐵連日提早收車，本身是購物熱點的彌敦道和西洋菜南街，商戶紛紛落閘關門，林兆彬形容情況好比宵禁，居民不敢出入，加上訪港旅客下降，餐飲、零售業大受影響，不少小店交不起租，甚至被迫結業。

MM從事時裝零售，店舖正正位於彌敦道重災區。早期集中周末抗爭，影響有限，然而10、11月衝突激化，旺角幾乎每天也成為戰場，最嚴峻時，她一周只能開店兩天，那兩天營業僅三、四小時就要關門，她幾乎不能上班，收入大受影響，最後轉行。作為年輕人，她坦言以往常約朋友吃放題、看電影或喝酒，但這半年來，要平靜地在旺角閒逛，已成一種奢侈。她說，社會變成這樣，也沒有意欲消費了。衝突高峯期，本應很多人的8、9時，但舖頭全關，已經冷清到有如凌晨，就像喪失時間觀念， 「廿年都未見過，完全唔係你熟悉嘅旺角，就好似，旺角不再旺。」
漫畫店東主「差人惡過古惑仔」

同在彌敦道的信和中心，是動漫迷的朝聖地，半年來亦屢受戰火波及。張瑞新（新哥） 90年代起便已在旺角開漫畫店，2001年搬到信和現址，見盡旺角數十年高低起跌。受抗爭影響，半年整體生意額下跌兩三成，近兩個月共蝕兩萬元。14年雨傘運動，彌敦道成佔領區，信和生意照做，人流沒變，生意跌一成。 但這半年來子彈橫飛，每當彌敦道發生衝突，信和中心便會拉閘，商戶便不能做生意。他認為可能沙田新城市廣場一役之後，物管公司擔心商場殊途同歸，他曾聯同其他商戶向商場爭取不拉閘，惟因保險問題，談不成。「無奈，我哋都好被動。」

政府將本港經濟下行歸咎於抗爭，新哥不以為然，他指旺角零售市道自去年已經下跌，不少地產商要減價吸引商戶續租或租新舖，只是旺角示威活動，令區內市道再「懸崖式下降」。「抗爭係有影響，但唔係唯一因素。」

不過抗爭癱瘓交通，令他大為不便︰「辛苦咗好多。」他以往坐巴士提貨，可以點對點在信和下車，但試過數次在太子基堤道便要下車，被迫徒步半小時回店。「惟有預早出門或勤力點，沒辦法。因為我支持抗爭活動，所以我唔介意。」至於自由行旅客減少會否影響銷情，他直言不擔心，因他以服務本地讀者為主。

新哥記得昔日旺角的刀光劍影︰出夜街，容易得罪人挨打；在餐廳吃飯，鄰桌也隨時「開片」；信和烏煙瘴氣，賣四仔的攤檔由不同社團控制，時有齟齬，又有「好景」那幫過來搞事；差人命社團三日不要開檔，社團照辦，黑白兩道，儼如有傾有講。但自從千禧年後朗豪坊落成，警察像洗太平地，現在的古惑仔在旺角出沒，也斯文得多了。

「以前在旺角，那些古惑仔很惡，但現在好像並非他們最惡……」記者疑問。
「……你指差人？差人惡過古惑仔。」新哥笑道。

旺角黑夜 等待黎明
新哥在讀書年代已經常出油尖旺「蒲」，流行去「P場」跳舞和識女仔。後來打工到自己做生意，輾轉在西洋菜南街的荷里活、Chic之堡落戶，直至信和，始終離不開旺角。大半生也在旺角出入，他自認是個旺角人，每一個街口、每一處消失的景物，都是如此熟悉。在他眼中，旺角是多變的社區，如今「黃色經濟圈」，經濟秩序猶如重新洗牌，作為生意人，他說：「旺角就有呢種生命力。」

作為區議會生力軍的林兆彬，政綱打正「宜居旺角」旗號，他認為當務之急是重組警隊，停止濫暴︰「交通燈爛咗可以修好，但香港的法治制度崩壞就好難修補。」長遠亦應正視區內休憩設施不足，旅遊業飽和問題，他認為社會只着眼於旺角作為商業旅遊區的經濟價值，卻忽視作為區內居民的生活需要。

MM指沒有一個香港人未踏足過旺角，旺角不只屬於街坊，更是屬於每一個香港人。「我相信無人想摧毀這個大家共同擁有，一個美好又繁華嘅地區。但無辦法，一切都係政府逼出來。就算生活受影響，我唔會怪責任何一位抗爭者。」

漸近的警笛如號角，伴隨旺角度過一個又一個無眠夜，直至黎明降臨，人們無視壞掉的交通燈，跨過石壆和磚頭匆匆過路，繼續上班。